\chapter{Superficies en el espacio}

\begin{definicion}
    Una \textbf{superficie} en $\bb{R}^3$ es un subconjunto $S\subset \bb{R}^3$ no vacío tal que $\forall p \in S$ existe\footnote{cada uno de estos elementos deberían tener subíndice $p$ porque dependen del punto pero por simplificar la notación no lo pondremos}
    \begin{enumerate}
        \item $U\subset \bb{R}^2$ abierto.
        \item un entorno abierto $V$ de $p$ en $S$.
        \item una aplicación $X:U \to \bb{R}^3$ diferenciable.
    \end{enumerate}
    que cumplen:
    \begin{enumerate}
        \item $X(U)=V$
        \item $X:U\to V$ es un homeomorfismo.
        \item $(dX)_q : \bb{R}^2 \to \bb{R}^3$ inyectiva $\forall q=(u,v) \in U$.
    \end{enumerate}
    Normalmente notaremos
    \Func{X}{U}{V}{(u,v)}{(x(u,v), y(u,v), z(u,v))}
    donde $x,y,z:U\to \bb{R}$ son diferenciables. Además:
    \begin{itemize}  
            \item A $(u,v)$ lo llamaremos \textbf{coordenadas} de $p$.
            \item A $X$ lo llamaremos \textbf{parametrización} (local).
            \item A $V$ lo llamaremos \textbf{entorno parametrizado}.
            \item A $U$ lo llamaremos \textbf{dominio de la parametrización}.
        \end{itemize}
\end{definicion}

\begin{observacion}
    Con esta definición no puede haber superficies con autointersecciones (ya que en ese caso $X$ no sería biyectivo)\footnote{Realmente sí existen pero no las vamos a estudiar este año.}.
\end{observacion}

\begin{notacion}
    Hemos escrito $(dX)_q$, lo cual hasta ahora habremos notado como $(DX)(q,v)$ que es la derivada direccional en la dirección del vector $v$ del punto $q$. En este caso no especificamos la dirección $v$ porque se considera en todas las direcciones (sticker de shrek).
\end{notacion}

\begin{observacion}
    Otra condición equivalente a que $(dX)_q$ sea inyectiva para todo $q\in U$ sería que para todo $q\in U$ se tenga que
    \begin{gather*}
        \frac{\partial X}{\partial u}(q),\ \ \ \frac{\partial X}{\partial v}(q)\ \ \ \text{ son linealmente independientes}.
    \end{gather*}
    Lo cual además sería equivalente a decir que 
    \begin{gather*}
        \left(\frac{\partial X}{\partial u}(q) \wedge \frac{\partial X}{\partial v}(q)\right) \neq 0\ \ \ \ \forall q\in U
    \end{gather*}
\end{observacion}

\begin{ejemplo}\
    \begin{enumerate}
        \item Cualquier plano $P\subset \bb{R}^3$ se puede escribir como
        \begin{gather*}
            P = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : ax+by+cz+d=0\}\ \ \ (a,b,c)\neq (0,0,0),\ \ d\in \bb{R}
        \end{gather*}
        Supongamos que $c\neq 0$, entonces 
        \begin{gather*}
            P=\{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : z=Ax+By+C\}\ \ \ A,B,C \in \bb{R}
        \end{gather*}
        Veamos que $P$ es una superficie. Para ello, para cada $p\in P$ tenemos que encontrar $U\subset \bb{R}^2$, $V\subset \bb{R}^3$ y $X:U\to V$ que cumplan las condiciones de la definición. Sea $p\in P$ elegimos
        \begin{gather*}
            U=\bb{R}^2, \ \ \ \ V=P
        \end{gather*}
        \Func{X}{U}{\bb{R}^3}{(u,v)}{(u,v,Au+Bv+C)}
        que vemos que no dependen del punto $p$ (ya que estamos en un caso muy sencillo). Además, claramente $X$ es diferenciable. Veamos que se verifican las condiciones para ser una superficie con estos elementos seleccionados:
        \begin{enumerate}
            \item $X(U)=X(\bb{R}^2) = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : (x,y)\in U, z=Ax+By+C\} = P = V$.
            
            \item Veamos que $X: U=\bb{R}^2 \to V=P$ es un homeomorfismo. Es claramente continua y sobreyectiva, nos falta ver que es inyectiva, lo cual se tiene ya mirando las dos primeras componentes. Podemos considerar su inversa $\pi: P \to \bb{R}^2$ dada por 
            \begin{gather*}
                \pi(x,y,z) = (x,y) \ \ \ \ \forall (x,y,z)\in P
            \end{gather*}
            que es claramente continua. Confirmamos que $X$ es un homeomorfismo.

            \item Se tiene para todo $(u,v)\in U$:
            \begin{gather*}
                X_u(u,v) = (1,0,A)\\
                X_v(u,v) = (0,1,B)
            \end{gather*}
            y es fácil ver que son linealmente independientes (mirando las 2 primeras componentes de cada derivada parcial).
        \end{enumerate}
        \item Veamos que los grafos de funciones son superficies. Para ello consideramos $O\subset \bb{R}^2$, $f:O\to \bb{R}$ diferenciable y tendremos
        \begin{gather*}
            Grafo(f) = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3:(x,y)\in O,\ \ z=f(x,y)\}
        \end{gather*}
        Tomamos $p\in Grafo(f)$ y elegimos
        \begin{gather*}
            U=O,\ \ \ \ V=Grafo(f)
        \end{gather*}
        \Func{X}{U}{\bb{R}^3}{(u,v)}{(u,v,f(u,v))}
        donde $X$ es diferenciable por serlo la identidad y $f$. Veamos que cumple las condiciones para ser una superficie:
        \begin{enumerate}
            \item $X(O) = \{(u,v,z)\in \bb{R}^3 : (u,v)\in O,\ \ z=f(u,v)\} = Grafo(f) = V$.
            \item En topología vimos que todo grafo es homeomorfo a su dominio (con la proyección como inversa) por lo que $X$ es un homeomorfismo.
            \item $X_u(u,v) = (1,0,f_u)(u,v)$ y $X_v(u,v)=(0,1,f_v)(u,v)$ que con las dos primeras componentes ya vemos que son linealmente independientes.
        \end{enumerate}
        En este caso vemos de nuevo que estos elementos no dependen del punto $p$ escogido.

        % \item Consideramos el siguiente problema:
        % \begin{gather*}
        %     \begin{array}{l}
        %         X(u,v) = (x,y,z)\\
        %         X(q) = p
        %     \end{array}
        % \end{gather*}
        % \begin{itemize}  
        %     \item A $(u,v)$ lo llamaremos \textbf{coordenadas} de $p$.
        %     \item A $X$ lo llamaremos \textbf{parametrización} (local).
        %     \item A $V$ lo llamaremos \textbf{entorno parametrizado}.
        %     \item A $U$ lo llamaremos \textbf{dominio de la parametrización}.
        % \end{itemize}

        \item Los abiertos de una superficie son una superficie
        
        \item Sea $S\subset \bb{R}^3$ no vacío y supongamos que $S_i\subset S$ es una superficie abierta para cada $i\in I$ tal que
        \begin{gather*}
            S=\bigcup\limits_{i\in I}S_i
        \end{gather*} 
        Entonces $S$ es una superficie.\\

        Para verlo tomamos $p\in S$ por lo que existirá un $i_0\in I$ tal que $p\in S_{i_0}$ superficie. Por tanto tenemos que 
        \begin{gather*}
            \exists U_0\subset \bb{R}^2 \text{ abierto },\ \ \exists V_0 \text{ entorno abierto de $p$ en $S_{i_0}$},\ \ \exists X:U_0\to \bb{R}^3\text{ diferenciable}
        \end{gather*}
        cumpliendo las 3 propiedades de una superficie. Elegimos $V=V_0\subset S$ que es un entorno abierto de $p$ en $S_{i_0}\subset$, que es abierto en $S$. Tomamos $U=U_0$ que es abierto en $\bb{R}$ y tomamos $X_0=X:U=U_0 \to \bb{R}^3$ y se deja como ejercicio ver que se verifican las propiedades de una superficie.

        \item Sea $S\subset \bb{R}^3$ una superficie, $O,O'\subset \bb{R}^3$ abiertos con $S\subset O$ y consideramos $\phi:O\to O'$ un difeomorfismo. Entonces $S'=\phi(S)$ es otra superficie en $\bb{R}^3$.\\
        
        Tomamos $p'\in S'$ y tenemos que $\exists!p\in S$ tal que $\phi(p)=p'$. Como $S$ es superficie, asociados a $p$ existirán $U,V$ y $X$ verificando las propiedades de una superficie. Tomaremos $U'=U$, $V'=\phi(V)$ y $X'=\phi \circ X$. Veamos que cumplen lo que buscamos:
        \begin{enumerate}
            \item $X'(U)=(\phi \circ X)(U)=\phi(X(U)) = \phi(V)=V'$.
            \item Veamos que $X':U'\to V'$. Para ello estamos en la siguiente situación
            \begin{gather*}
                \xymatrix{
                    \pi \circ X: U' \ar[d]  \ar[r] & V'\\
                    V \ar[ur]
                }
            \end{gather*}

            \item Sea $q'\in U'=U$, entonces tenemos que 
            \begin{gather*}
                (dX')_q = d(\phi \circ X)_{q'}
            \end{gather*}
        \end{enumerate}

        \item Consideramos las esferas $S^2(c, R)$ con $c\in \bb{R}^3$, $R>0$. Supongamos $c=0$ y $R=1$ (sin pérdida de generalidad). Entonces tenemos que $S^2(c, R) = S^2$. Sea $N=(0,0,1)\in S^2$ y elijo 
        \begin{gather*}
            U=\{(u,v)\in \bb{R}^2 : u^2 + v^2 <1\}
        \end{gather*}
        que es abierto en $\bb{R}^2$. Elegimos $V$ como el hemisferio abierto de centro $N$ en $S^2$, es decir,
        \begin{gather*}
            V = H_N^+ = \{(x,y,z)\in S^2 : z>0\}
        \end{gather*}
        y tenemos que $N\in H_N^+$, por lo que $V$ es entorno abierto de $N$. Elegimos además la aplicación dada por 
        \Func{X}{U}{\bb{R}^3}{(u,v)}{(u,v,\sqrt{1-u^2 - v^2})}
        que es diferenciable. Tenemos entonces
        \begin{enumerate}
            \item \begin{align*}
                X(U)&=\{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : (x,y)\in U, z=\sqrt{1-u^2-v^2}\} =\\
                &= \{(x,y,z)\in S^2 : z>0\} = H_N^+ = V
            \end{align*}

            \item Vemos que $X:U\to V$ y además 
            \Func{X^{-1}}{V}{U}{(x,y,z)}{(x,y)}
            \item Tenemos 
            \begin{gather*}
                X_u(u,v) = (1,0,\ast)(u,v)\\
                X_v(u,v) = (0,1,\ast)(u,v)
            \end{gather*}
            Por lo que $X_u$ y $X_v$ son linealmente independientes en cada $(u,v)\in U$.
        \end{enumerate}
        Con esto habríamos probado que se cumplen las condiciones para $N$ pero tenemos que ver que se cumplen para todo $p\in S^2$. Para ello consultamos ejemplos anteriores y vemos que dado $p\in S^2$ existe un giro $\phi_p : \bb{R}^3 \to \bb{R}^3$ difeomorfismo tal que $\phi_p(N)=p$. Entonces $\phi_p(H_N^+) = H_p^+$ por lo que $H_p^+$ es una superficie.\\

        Sea $S=S^2(c, R)$, entonces existen una traslación $T$ y una homotecia $H$ de $\bb{R}^3$ tales que 
        \begin{gather*}
            (H\circ T)(S^2) = S^2(c,R)
        \end{gather*}
        por lo que $S^2(c, R)$ es una superficie. Con este razonamiento llegamos a que las elipsoides también son superficies.

        \item Superficies en forma implícita. Sea $O\subset \bb{R}^3$ abierto $f:O\to \bb{R}$ diferenciable. Tenemos que $a\in \bb{R}$ se llama \textbf{valor regular} de $f$ cuando
        \begin{gather*}
            (df)_p = (\nabla f)_p \neq 0 \ \ \ \ \forall p\in f^{-1}(\{a\})
        \end{gather*}
        Consideramos $S=f^{-1}(\{a\})\subset O \subset \bb{R}^3$ con $a$ un valor regular y queremos ver si $S$ es o no una superficie. Recordamos que el Teorema de la Función implícita dice que para cada punto $p_0 = (x_0, y_0, z_0)\in S$ si se tiene que $(\nabla f)_{p_0}\neq 0$, entonces suponemos sin pérdida de generalidad que $f_x(p_0)\neq 0$. Tenemos que existe un entorno abierto $U$ de $(x_0,y_0)$ en $\bb{R}^2$, un entorno abierto $V$ de $z_0$ en $\bb{R}$ y una aplicación $g:U\to V\subset \bb{R}$ diferenciable tales que 
        \begin{gather*}
            S \cap (U\times V) = Grafo(g)
        \end{gather*}
        Por tanto $S$ es unión de grafos abiertos en $S$.

        \item Sea $A\subset M_4(\bb{R})$ tal que $A=A^t$. Sea
        \begin{gather*}
            S = \{p\in \bb{R}^3 : (1,p^t)A \begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix} = 0\} 
        \end{gather*}
        que será la cuádrica en $\bb{R}^3$ determinada por la matriz\footnote{es la matriz ampliada, pero aquí no escribimos eso} $A$. Queremos ver ahora entonces si las cuádricas de $\bb{R}^3$ son superficies.\\

        Si definimos $f:O=\bb{R}^3 \to \bb{R}$ dada por 
        \begin{gather*}
            f(p) =  (1,p^t)A \begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix}
        \end{gather*}
        tendremos que es diferenciable y además con esta definición se tiene que $S=f^{-1}(\{0\})$. Nos preguntamos ahora si $0$ es un valor regular de $f$ (ya que en dicho caso podremos aplicar el apartado anterior). Aplicando la definición de valor regular tomamos $p\in f^{-1}(\{0\})=S$ y consideramos $(df)_p:\bb{R}^3 \to \bb{R}$. Tomamos $v\in \bb{R}^3$ y se tiene 
        \begin{gather*}
            (df)_p(v) = (0,v^t)A\begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix} + (1,p^t)A\begin{pmatrix} 0\\v\end{pmatrix} = 2(1,p^t)A\begin{pmatrix} 0\\v\end{pmatrix}
        \end{gather*}
        Supongamos que $0$ no es valor regular. En ese caso existirá un $p\in f^{-1}(\{0\})$ tal que $(df)_p = 0$ lo que nos diría que 
        \begin{gather*}
            (df)_p(v) = 0 \ \ \ \ \forall v \in \bb{R}^3
        \end{gather*}
        o equivalentemente
        \begin{gather*}
            0 = (df)_p(v) = 2(1,p^t)A \begin{pmatrix} 0\\v\end{pmatrix} \ \ \ \ \forall v \in \bb{R}^3 \Rightarrow (1,p^t)A = (\lambda, 0)
        \end{gather*}
        Si lo unimos con lo anterior tenemos que 
        \begin{gather*}
            0 = f(p) = (1,p^t)A \begin{pmatrix} 0\\v\end{pmatrix} = (\lambda, 0)\begin{pmatrix} 1\\p\end{pmatrix} = \lambda
        \end{gather*}
        Si $0$ no es valor regular, entonces existe un $p\in S$ tal que $(1,p^t)A = 0$. El contrarrecíproco de esta afirmación sería que si para todo $p\in S$ se tiene que $(1,p^t)A\neq 0$, entonces se tiene que $0$ es regular para $f$. En este caso tendríamos que o bien $S$ es vacío o bien $S$ es una superficie.\\
        
        Si la cuádrica $S$ no tiene punto singulares (los tiene en el infinito) y no es vacía, entonces es una superficie de $\bb{R}^3$. Esto nos dice que los elipsoides, hiperboloides, paraboloides, cilindros y planos son superficies. Nos quedarían fuera los conos y los planos secantes, que en principio no podremos concluir nada con el ejemplo anterior.

        \item Consideramos $S^1((0,a,0), r)$ con $0<r<a$. Definimos el siguiente conjunto:
        \begin{gather*}
            S = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : (x,y,z) \text{ se obtiene de algún punto de }S^1((0,a,0), r)\\
            \text{ rotando alrededor del eje }z\}
        \end{gather*}
        que llamaremos \textbf{toro de revolución}\footnote{revolución no porque sea muy rebelde o porque quiera derrocar al gobierno.}. Tomamos $(x,y,z)\in S$ por lo que se habrá obtenido de un punto de $S^1((0,a,0), r)\owns (0,a+r\cos(u), r\sen(u))$. Las rotaciones alrededor del eje $z$ serán producto de multiplicar por la siguiente matriz:
        \begin{gather*}
            \begin{pmatrix}
                \cos(v) & \sen(v) & 0\\
                -\sen(v) & \cos(v) & 0\\
                0 & 0 & 1
            \end{pmatrix}
        \end{gather*}
        Por tanto, al aplicar el giro sobre el eje $z$ tendremos:
        \begin{align*}
            (x,y,z) &= (0,a+r\cos(u), r\sen(u)) \begin{pmatrix}
                \cos(v) & \sen(v) & 0\\
                -\sen(v) & \cos(v) & 0\\
                0 & 0 & 1
            \end{pmatrix}
            =\\ &=((a+r\cos(u))\sen(v), (a+r\cos(u))\cos(v), r\sen(u)) \ \ \ \ \forall u,v\in \bb{R}
        \end{align*}
        Esto sería una construcción discreta de la parametrización $X(u,v)$. Si estudiamos la condición que nos ha salido antes nos quedará
        \begin{gather*}
            x^2 + y^2 = (a+r\cos(u))^2 \Rightarrow \sqrt{x^2 + y^2} = a+r\cos(u) \Rightarrow \sqrt{x^2 + y^2} -a = r\cos(u)
        \end{gather*}
        Sabemos que $z=r\sen(u)$ por lo que juntando estas ecuaciones nos queda
        \begin{gather*}
            (\sqrt{x^2 + y^2}-a)^2 + z^2 = r^2
        \end{gather*}
        Entonces $S\subset \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : (\sqrt{x^2 + y^2}-a)^2 + z^2 = r^2\}$ y queremos buscar la igualdad. Para ello tomamos $(x,y,z)$ de este conjunto, y tendremos
        \begin{gather*}
            \frac{(\sqrt{x^2 + y^2}-a)^2 + z^2}{r^2} = 1
        \end{gather*}
        por lo que para cierto $u\in \bb{R}$ se tendrá que
        \begin{gather*}
            \left\{
            \begin{array}{l}
                \sqrt{x^2 + y^2} -a = r\cos(u) \Rightarrow \sqrt{x^2 + y^2} = a + r\cos(u) \Rightarrow x^2 + y^2 = (a+r\cos(u))^2\\
                z = r\sen(u) 
            \end{array}
            \right.
        \end{gather*}
        de la primera ecuación llegamos a que 
        \begin{gather*}
            \left\{
            \begin{array}{l}
                x = (a+r\cos(u))\cos(v)\\
                y = (a+r\cos(u))\sen(v)
            \end{array}
            \right. \ \ \ \ v\in \bb{R}
        \end{gather*}
        Definimos $f(x,y,z) = (\sqrt{x^2 + y^2} -a)^2 + z^2$ que será diferenciable en $O=\bb{R}^3 \setminus\{\text{eje }z\}$. Nos preguntamos ahora si $r^2$ es un valor regular de $f$. Para ello tomamos $(x,y,z)\in f^{-1}(\{r^2\})=S$ y estudiamos su gradiente:
        \begin{gather*}
            (\nabla f)_{(x,y,z)} = \left(\frac{2(\sqrt{x^2 + y^2} -a)x}{\sqrt{x^2 + y^2}}, \frac{2(\sqrt{x^2 + y^2} -a)y}{\sqrt{x^2 + y^2}}, 2z \right) 
        \end{gather*}
        Si $r^2$ no es regular para $f$, entonces existe un $(x,y,z)\in S$ para el cual $(\nabla f)_{(x,y,z)} = (0,0,0)$. Si escribimos esto tendremos
        \begin{gather*}
            \left\{
            \begin{array}{l}
                2(\sqrt{x^2 + y^2} -a)x = 0\\
                2(\sqrt{x^2 + y^2} -a)y = 0\\
                2z = 0 \Rightarrow z=0
            \end{array}
            \right.
        \end{gather*} 
        Si distinguimos casos tenemos 
        \begin{itemize}
            \item Si $\sqrt{x^2 + y^2}-a \neq 0$, entonces $x=y=z=0$ pero entonces $(x,y,z)\notin O$.
            \item Si $\sqrt{x^2 + y^2}-a = 0$, entonces $f(x,y,z) = 0 \neq r^2$
        \end{itemize}
        En cualquier caso llegamos a una clara contradicción por lo que $r^2$ es un valor regular. Por el ejemplo 7 sabemos que $S$ o bien es vacío o bien es una superficie. Como la circunferencia inicial estaba en $S$ sabemos que no es vacío por lo que concluimos finalmente que el toro de revolución es una superficie.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\begin{ejercicio}
    El cono $\cc{C}$ dado por 
    \begin{gather*}
        \cc{C} = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : x^2 + y^2 = z^2\}
    \end{gather*}
    no es una superficie.\\

    Si $\cc{C}$ fuera una superficie entonces existirían $V$ entorno del $(0,0,0)$ y un abierto $U\subset \bb{R}^2$ conexo tales que existe un homeomorfismo $X$ entre ellos. Sin embargo cualquier entorno abierto $V$ del $(0,0,0)$ verificará que $V\setminus\{(0,0,0)\}$ tendrá 2 componentes conexas. Por otro lado, cualquier abierto $U\subset \bb{R}^2$ al quitarle un punto $p\in U$ tendrá una única componente conexa por lo que no podrá existir ningún homeomorfismo entre $U$ y $V$.\\

    Para ver que $U\setminus\{p\}$ solo tiene una componente conexa tenemos que ver que al ser $U$ abierto existirá un abierto básico $A_p$ para todo $p\in U$ tal que $p\in A_p\subset U$. Además $A_p=B(p,\veps)$ con $\veps>0$ por lo que $A_p\setminus\{p\}$ seguirá siendo conexo. En consecuencia $U\setminus\{p\}$ será conexo.
\end{ejercicio}

\section{Aplicaciones diferenciables}

% PEDIR A DANI

\begin{definicion}
    Sean $S,S'\subset \bb{R}^3$ superficies y $O\subset \bb{R}^n$ un abierto. Dada $f$ una aplicación definida de alguna de estas formas:
    \begin{enumerate}
        \item[a)] $f:S\to \bb{R}^m$ con $m\geq 1$.
        \item[b)] $f:O\subset \bb{R}^n \to S$.
        \item[c)] $f:S \to S'$
    \end{enumerate}
    Diremos que $f$ es \textbf{diferenciable} si verifica respectivamente según su definición:
    \begin{enumerate}
        \item[a)] $f \circ X$ es diferenciable en el sentido de análisis para toda parametrización $X:U\to S$ (se tendrá $f \circ X: U\to \bb{R}^m$).
        \item[b)] $i \circ f: O\to \bb{R}^3$ es diferenciable en el sentido de análisis.
        \item[c)] $i' \circ f$ es diferenciable en el sentido de a)
    \end{enumerate}
    donde $i:S \to \bb{R}^3$, $i':S' \to \bb{R}^3$ denotan la inclusión.
\end{definicion}

\begin{propiedades}\
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Topológica:} Si $f$ es diferenciable en sentido a),b) o c), entonces $f$ es continua. 
        \begin{proof}
            Demostración
        \end{proof}
        \item \textbf{Algebraicas:} Sean $f,g:S\to \bb{R}^m$ con $m\geq 1$, $\lambda: S\to \bb{R}$ diferenciables (en el sentido a)). Entonces tendremos
        \begin{itemize}
            \item $f+g, \lambda f: S\to \bb{R}^m$ son diferenciables.
            \item $\langle f,g \rangle: S\to \bb{R}$ es diferenciable
            \item Además, si $m=3$ se tiene que $f \wedge g:S \to \bb{R}^3$ es diferenciable.
        \end{itemize}
        \begin{proof}
            Demostración
        \end{proof}
    \end{enumerate}
\end{propiedades}

\begin{ejemplo}\
    \begin{enumerate}
        \item Restricciones
        \item Constantes
        \item[$a_2$)] Distancias. Tomamos $p_0\in \bb{R}^3$, $O=\bb{R}^3$ y $F:\bb{R}^3 \to \bb{R}$ dada por 
        \begin{gather*}
            F(p) = |p-p_0|^2
        \end{gather*}
        que es la distancia al cuadrado en el punto $p_0$. Tenemos que $F$ es diferenciable en $O=\bb{R}^3$. Si tomamos la restricción $F_{|_S}:S \to \bb{R}$ sabemos por lo anterior que es diferenciable.\\

        Si definimos ahora $F(p)=|p-p_0|$ con $p_0\in \bb{R}^3$ tendremos que es diferenciable en $O = \bb{R}^3\setminus \{p_0\}$ por lo que necesitaremos $S\subset O \subset \bb{R}^3 \setminus \{p_0\}$, es decir, $p_0\notin S$. En este caso tendremos $F_{|_S}=f:S\to \bb{R}$ dada por $f(p)=|p-p_0|$ $\forall p \in S$ es diferenciable.\\

        Si tenemos $R\subset \bb{R}^3$ una recta, $p_0\in R\subset \bb{R}^3$ y $v\in \bb{R}^3\setminus\{0\}$ con $|v|=1$. Dado un punto $p\in \bb{R}^3$ queremos calcular la distancia de $p$ a $R$. Tendremos
        \begin{gather*}
            dist(p,R)^2 = |p-p_0| - \langle p-p_0, v \rangle^2
        \end{gather*}\\

        Sea $P\subset \bb{R}^3$ el plano que pasa por $p_0\in \bb{R}^3$ y tiene un vector unitario normal $v\in \bb{R}^3$ con $|v|=1$. Consideramos 
        \Func{F}{O=\bb{R}^3}{\bb{R}}{p}{F(p)=\langle p-p_0,v \rangle}
        que será la función \textbf{distancia orientada a $P$}. Tenemos que $F$ es diferenciable en el sentido de análisis. Consideramos $S\subset \bb{R}^3$ dada por $p\in S \mapsto \langle p-p_0, v\rangle$ que será la función \textbf{distancia orientada de los puntos de la superficie $S$ al plano $P$}.

        \item[a)] Es fácil o difícil de determinar si una función es diferenciable. Es claramente difícil porque intervienen \underline{todas} las parametrizaciones de la superficie. Consideramos el siguiente resultado:\\
        
        Dada $S\subset \bb{R}^3$ una superficie consideramos $X_i:U_i\to S$ con $i=1,2$ dos parametrizaciones de $S$ tales que 

        Suponemos que $X_1(U_1)\cap X_2(U_2) \neq \emptyset$
        \begin{gather*}
            \xymatrix{
                X_1^{-1} (X_1(U_1)\cap X_2(U_2)) \ar[r]^{X_2^{-1}\circ X_1} & X_2^{-1} (X_1(U_1)\cap X_2(U_2))
            }
        \end{gather*}
        Esta composición es un homeomorfismo entre abiertos de $\bb{R}^2$. Esta aplicación se llama \textbf{cambio de parámetros} o \textbf{cambio de coordenadas} (estamos haciendo 2 representaciones del mismo trozo de mapa). \\

        \textbf{Pequeño lema técnico}\footnote{``técnico'' significa que no lo explica (del griego \textit{techne})}\textbf{:} El cambio de parámetros es un difeomorfismo entre abiertos de $\bb{R}^2$.\\

        Una consecuencia de esto es la siguiente: Sea $f:S\to \bb{R}^m$ donde $S \subset \bb{R}^3$ es una superficie. Supongamos que $\forall p \in S$ existe una parametrización $X_p:U_p\to S$ talAplicaciones diferenciables que $p\in X_p(U_p)$ y $f\circ X_p$ es diferenciable en el sentido de análisis, entonces $f$ es diferenciable en el sentido a).
        \begin{proof}
            Sea $X:U\to S$ una parametrización arbitraria. Hay que ver que $f\circ X$ es diferenciable (en el sentido de análisis). Tenemos que $f\circ X : U \to \bb{R}^m$. Tomamos un $q\in U$ y le aplicamos la parametrización denotando $X(q)=p\in S$. Para dicho $p\in S$ existe por hipótesis una parametrización $X_p:U_p\to S$ tal que $p\in X_p(U_p)$ y tal que $f\circ X_p$ es diferenciable (AN\footnote{Usaremos esta notación para referirnos a ``en el sentido del análisis''.}). Para poder aplicar un cambio de cartas entre $X$ y $X_p$ necesitamos que se solapen las imágenes pero sabemos que 
            \begin{gather*}
                p\in (X_p(U_p)\cap X(U))=O \neq \emptyset
            \end{gather*}
            Tenemos entonces que $X_p^{-1}\circ X: X^{-1}(O)\to X_p^{-1}(O)$ es un difeomorfismo y además
            \begin{gather*}
                f\circ X_{|_{X^{-1}(O)}} = f_{|_O}\circ X_{|_{X^{-1}(O)}} = (f_{|_O}\circ X_p) \circ (X_p^{-1} \circ X_{|_{X^{-1}(O)}})
            \end{gather*}
            Sabíamos ya que $(X_p^{-1} \circ X_{|_{X^{-1}(O)}})$ es difeomorfismo (AN) y además, por hipótesis tenemos que $(f_{|_O}\circ X_p)$ es diferenciable (AN), por tanto llegamos a que $f\circ X_{|_{X^{-1}(O)}}$ es diferenciable. Además, como $q\in X^{-1}(O)$ tendremos que $f\circ X$ es diferenciable en $q$ para todo $q\in U$. Podemos concluir que $f\circ X$ es diferenciable (AN) para toda parametrización $X$.
        \end{proof}

        Una consecuencia de esto es que solo necesitaremos demostrar la diferenciabilidad en el sentido a) para un recubrimiento, en lugar de para toda parametrización.

        \item Supongamos que $S\subset \bb{R}^3$ es una superficie y $X:U\to S$ una parametrización. Queremos ver si las siguientes aplicaciones son diferenciables:
        \begin{enumerate}
            \item $X:U\to X(U)$. Es diferenciable en sentido b). Como $U\subset \bb{R}^2$ tendremos que $X(U)\subset \bb{R}^3$ superficie es diferenciable (AN). Por tanto sí es diferenciable.
            \item $X^{-1}:X(U)\to U$. Tenemos que esta aplicación sale de una superficie de $\bb{R}^3$ (al igual que en el apartado anterior) y llega a un abierto de un euclídeo por lo que estamos en la situación a). En este caso tenemos que $\forall p \in X(U)$ sirve como $X_p=X$, ya que $X$ es una parametrización que recubre a $X(U)$. Componemos entonces $X_p\circ f = X^{-1}\circ X = 1_U$ que es diferenciable (AN) por lo que concluimos que $X^{-1}$ sí es diferenciable.
        \end{enumerate}     
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\subsection{Propiedades y ejemplos suplementarios}
\begin{enumerate}
    \item Una \textbf{curva diferenciable en una superficie} $S$ es una curva $\alpha:I\to \bb{R}^3$ diferenciable tal que su traza $\alpha(I)\subset S$. 
    
    \item Consideramos $S_1, S_2, S_3$  y $f_1, f_2$ dos aplicaciones diferenciables tales que 
    \begin{gather*}
        \xymatrix{
            S_1 \ar[r]^{f_1} & S_2 \ar[r]^{f_2} & S_3
        }
    \end{gather*}
    Si $S_1, S_2, S_3$ son superficies o abiertos de un euclídeo, entonces $f_2\circ f_1: S_1 \to S_3$ es diferenciable.

    \item Sea $S\subset \bb{R}^3$ una superficie y $O\subset S$ un abierto suyo. Supongamos que $f:S\to S'$ es diferenciable donde $S'$ es una superficie o un abierto de un euclídeo. Entonces $f_{|_O}:O\to S'$ es diferenciable.
    
    \item Consideramos $f:S\to S'$ donde $S\subset \bb{R}^3$ es una superficie y $S'$ es una superficie o un abierto de un euclídeo. Supongamos que podemos escribir
    \begin{gather*}
        S=\bigcup\limits_{i\in I} S_i\ \ \ \ S_i\subset S \text{ abierto }\ \ \ f_{|_{S_i}}:S_i\to S\ \ \text{ diferenciable}
    \end{gather*}
    Entonces $f:S\to S'$ también es diferenciable.

    \item Supongamos que $S,S'\subset \bb{R}^3$ son superficies y consideramos $f:S\to S'$. Si $f$ es diferenciable en el sentido c), es biyectiva, y su inversa $f^{-1}:S'\to S$ es diferenciable, diremos que $f$ es un \textbf{difeomorfismo}. \\
    
    La identidad de una superficie en sí misma y la composición de difeomorfismos también son difeomorfismos. Por eso $S$ es difeomorfa a $S'$ es una relación de equivalencia en la colección de todas las superficies.
\end{enumerate}

\begin{ejercicio}
    Demostrar que las superficies 
    \begin{gather*}
        C = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : x^2 + y^2 = 1\}\\
        H = \{(x,y,z)\in \bb{R}^3 : x^2 + y^2 -z^2 = 1\}
    \end{gather*}
    son difeomorfas.\\

    En primer lugar veamos que son superficies. Como son cuádricas sin puntos singulares esto lo tenemos automáticamente. Veamos ahora que son difeomorfas. Construímos la siguiente aplicación $f : C \to H$:
    \begin{gather*}
        f(x,y,z) = (x\sqrt{1+z^2}, y\sqrt{1+z^2}, z)\in H
    \end{gather*}
    Veamos que $f(C)\subset H$, para lo cual tendremos que ver que cumple la ecuación de $H$:
    \begin{gather*}
        (x\sqrt{1+z^2})^2 + (y\sqrt{1+z^2})^2 - z^2 = (1+z^2)(x^2 + y^2) - z^2 = 1+z^2 -z^2 = 1
    \end{gather*}
    Vemos que es diferenciable en el sentido c) ya que si lo vemos como $f:C\to \bb{R}^3$ tendremos que ver que lo es en el sentido a). Además podemos ver $f = F_{|C}$ donde 
    \Func{F}{\bb{R}^3}{\bb{R}^3}{(x,y,z)}{(x\sqrt{1+z^2}, y\sqrt{1+z^2}, z)}
    por lo que $f$ es una restricción de una aplicación entre euclídeos por lo que solo tendremos que ver que es diferenciable en el sentido del análisis (efectivamente lo es). Tenemos entonces que $f$ es diferenciable. Consideramos 
    \Func{g}{H}{C}{(x,y,z)}{\left(\dfrac{x}{\sqrt{1+z^2}}, \dfrac{y}{1+z^2}, z\right)}
    Se deja como ejercicio ver que:
    \begin{itemize}
        \item Bien definida en $H$.
        \item Bien definida en $\bb{R}^3$.
        \item El mismo argumento para $f$ funciona para $g$.
        \item $f$ y $g$ son inversas.
    \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{definicion}
    Consideramos $S\subset \bb{R}^3$ una superficie, $p\in S$ y un vector $v\in \bb{R}^3$. Diremos que $v$ es \textbf{tangente} a $S$ en $p$ si existe una curva diferenciable $\alpha : (-\veps, \veps) \to S$ con $\veps > 0$ tal que
    \begin{gather*}
        \alpha(0)=p\ \ \ \text{ y } \ \ \ \alpha'(0)=v
    \end{gather*}
    Al \underline{conjunto} de vectores tangentes a la superficie $S$ en el punto $p$ lo representaremos como $T_pS \subset \bb{R}^3$.
\end{definicion}