\chapter{Curvas a partir de curvas}

En este capítulo se estudian las transformaciones que permiten obtener nuevas representaciones o formas geométricas a partir de una curva dada, analizando bajo qué condiciones se preservan propiedades fundamentales como la regularidad y la longitud.

\section{Reparametrizaciones}

Intuitivamente, una reparametrización será una variación del parámetro temporal de una curva, es decir, recorrerla a distinta velocidad sin alterar su traza, conservando así su geometría.

\begin{definicion}
    Consideramos una curva $\alpha:I \to \bb{R}^3$ y una aplicación $h:J\to I$. Podemos definir entonces una nueva curva $\beta:J \to \bb{R}^3$ como $\beta = \alpha\circ h$. Estaríamos en la siguiente situación:
    \begin{gather*}
        \xymatrix{
            J \ar[r]^h \ar@/_{5mm}/[rr]_{\beta=\alpha\circ h} & I \ar[r]^{\alpha} & \bb{R}^3
        }
    \end{gather*}
    A esta nueva curva $\beta$ la llamaremos \textbf{reparametrización} de $\alpha$ por medio de $h$. Además, aplicando la regla de la cadena tenemos que
    \begin{gather*}
        \beta'(t) = (\alpha \circ h)'(t) = h'(t)\alpha'(h(t))\ \ \ \forall t \in J
    \end{gather*}
\end{definicion}

\subsection{Conservación de la regularidad}

Si $\alpha:I\to \bb{R}^3$ es regular y queremos que $\beta$ también lo sea, tendremos que imponer $h'(t)\neq 0$ $\forall t \in J$. Tenemos entonces dos posibles situaciones:

\begin{itemize}
    \item Si $h'(t)>0\ \ \ \forall t \in J$, entonces $h:J\to I$ es un difeomorfismo creciente (preserva la orientación)
    \item Si $h'(t)<0\ \ \ \forall t \in J$, entonces $h:J\to I$ es un difeomorfismo decreciente (invierte la orientación)
\end{itemize}

\begin{observacion}
    Para que la traza sea idéntica, es decir, $tr(\beta) = tr(\alpha)$ necesitaremos imponer que $h$ sea sobreyectiva, ya que en dicho caso tendremos que $h(J)=I$ y entonces
    \begin{gather*}
        tr(\beta) = \beta(J) = (\alpha\circ h (J)) = \alpha(h(J)) = \alpha(I) = tr(\alpha)
    \end{gather*}
\end{observacion}

\subsection{Invarianza de la longitud}

Queremos ver ahora que la longitud de arco es una propiedad intrínseca de la curva y no depende de cómo se recorra. Para verlo calculamos la longitud de la curva en un compacto $[a,b]\subset I$.
\begin{gather*}
    L_a^b(\beta) = \int_a^b|\beta'(t)| dt = \int_a^b |h'(t)||\alpha'(h(t))| dt \overset{(\ast)}{=} \int_{h(a)}^{h(b)} |\alpha'(u)| du = L_{h(a)}^{h(b)}(\alpha)
\end{gather*}
donde en $(\ast)$ hemos aplicado el Teorema de Cambio de Variable ($u=h(t)$). Podemos concluir finalmente que la longitud es invariante por reparametrizaciones.

\section{Deformaciones}

A diferencia de la reparametrización, una deformación aplica una transformación geométrica a la curva, modificando posiblemente su traza.

\begin{definicion}
    Sea $\alpha: I \to \bb{R}^3$ una curva y $\phi:\bb{R}^3 \to \bb{R}^3$ una aplicación (normalmente un difeomorfismo), definimos la curva $\beta:I \to \bb{R}^3$ como $\beta = \phi \circ \alpha$. Estaremos en la siguiente situación:
    \begin{gather*}
        \xymatrix{
            I \ar[r]^{\alpha} \ar@/_{5mm}/[rr]_{\beta=\phi\circ \alpha} & \bb{R}^3 \ar[r]^{\phi} & \bb{R}^3
        }
    \end{gather*}
    A esta curva $\beta$ la llamaremos una \textbf{deformación} de $\alpha$ por medio de $\phi$. Su vector tangente viene dado por la aplicación lineal asociada (el diferencial):
    \begin{gather*}
        \beta'(t) = (\phi \circ \alpha)'(t) = d\phi_{\alpha(t)}(\alpha'(t))
    \end{gather*}
\end{definicion}

\subsection{Condición de regularidad}

Si queremos que la deformación de una curva regular siga siendo regular, necesitamos asegurar que el vector tangente no se anule. Si $\alpha$ es regular ($\alpha'(t) \neq 0$), entonces $\beta'(t)$ será distinto de cero si y solo si el diferencial $d\phi_{\alpha(t)}$ es inyectivo para todo $t\in I$, es decir, que su núcleo sea trivial. Por tanto, $\beta$ será regular si y solo si
\begin{gather*}
    \det(J\phi(\alpha(t))) \neq 0\ \ \ \forall t \in I
\end{gather*}
Podemos concluir entonces que si queremos que la regularidad de las curvas se conserve por deformaciones debemos usar difeomorfismos locales. Por ello, $\phi$ siempre será un difeomorfismo (tal y como se indica en la definición).\\

\begin{observacion}
    Hay difeomorfismos $\phi : \bb{R}^3 \to \bb{R}^3$ que conservan la ``geometría''. Estos son los ya estudiados movimientos rígidos. Estos serán difeomorfismos $M$ de la forma
    \Func{M}{\bb{R}^3}{\bb{R}^3}{x}{Mx = Ax + b}
    donde\footnote{$O(3)$ es el conjunto de matrices ortogonales de dimensión 3, es decir, matrices cuya inversa coincide con su transpuesta.} $A\in O(3)$, $b\in \bb{R}^3$.\\

    Si tomamos $\phi = M$ movimiento rígido, entonces al estudiar la traza de la curva deformada tenemos:
    \begin{gather*}
        tr(\beta) = M (tr(\alpha)) \equiv tr(\alpha)
    \end{gather*}
    es decir, la traza no es igual pero es equivalente (conserva la ``geometría''). Estudiando la longitud tenemos:
    \begin{gather*}
        L_a^b (\beta) = \int_a^b |\beta'(t)| dt \overset{(\ast)}{=} \int_a^b |A\alpha'(t)| dt = \int_a^b |\alpha'(t)| dt = L_a^b (\alpha)
    \end{gather*}
    donde en $(\ast)$ hemos aplicado que $\beta'(t)=A\alpha'(t)$. Tenemos entonces que los movimientos rígidos conservan la longitud.
\end{observacion}

\section{Longitud orientada de una curva}

\begin{definicion}
    Sea $\alpha : I \to \bb{R}^3$ una curva, $a\in I$. Definimos\footnote{La $S$ hace referencia a espacio, \textit{space} en inglés.} la siguiente aplicación
    \Func{S_a}{I}{\bb{R}}{t}{S_a(t) = \int_a^t |\alpha'(u)| du }
    Si estudiamos esta aplicación tendremos
    \begin{gather*}
        S_a(t) = 
        \left\{
            \begin{array}{r c c}
                L_a^t(\alpha) & \text{ si }& a\leq t\\\\
                -L_t^a(\alpha) & \text{ si } & t \leq a
            \end{array}
        \right.
    \end{gather*}
    A esta aplicación la llamaremos la \textbf{longitud orientada} de $\alpha$ respecto del instante $a\in I$.
\end{definicion}

\begin{propiedades}\
    \begin{itemize}
        \item $S_a$ es derivable y $S'_a(t) = |\alpha'(t)|$.
        \item Si $\alpha$ es regular, de la propiedad anterior podemos concluir que 
        \begin{enumerate}
            \item $S_a: I \to S_a(I)=J$ es un difeomorfismo entre intervalos abiertos.
            \item Sea $h=(S_a)^{-1} : J\to I$, teníamos $\alpha : I \to \bb{R}^3$ podemos reparametrizar $\alpha$\footnote{estamos usando la propia curva para reparametrizar la curva}. Definimos así $\beta = \alpha \circ h : J \to \bb{R}^3$ que es la reparametrización de $\alpha$ por medio del difeomorfismo $h = (S_a)^{-1}$. Sabemos además por la regla de la cadena que para todo $s \in J$ se tiene que
            \begin{gather*}
                S_a(h(s)) = s \Rightarrow 1 = h'(s)S_a'(h(s)) \Rightarrow 1 = h'(s)|\alpha(h(s))|
            \end{gather*}
            De donde concluimos que 
            \begin{gather*}
                h'(s) = \frac{1}{|\alpha'(h(s))|}
            \end{gather*}
            De esta forma, para $s\in J$ tenemos que
            \begin{gather*}
                \beta'(s) = (\alpha \circ h)'(s) = h'(s) \alpha'(h(s)) = \frac{\alpha'(h(s))}{|\alpha'(h(s))|}
            \end{gather*}
            Concluimos que 
            \begin{gather*}
                |\beta'(s)| = 1 \ \ \ \forall s \in J
            \end{gather*}
            Por tanto toda curva regular admite una reparametrización con celeridad constantemente $1$. Estas curvas verifican
            \begin{gather*}
                L_a^b(\beta) =  \int_a^b 1 dt = b-a
            \end{gather*}
            A este tipo de curvas se les llama \textbf{curvas parametrizadas por el arco}\footnote{lo notaremos por p.p.a. (no es el partido popular andaluz ni nada de eso).}.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{propiedades}

\begin{ejercicio}
    Si $\alpha : I \to \bb{R}^3$ es una curva p.p.a., ¿cuántas reparametrizaciones por el arco admite?
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Si $\alpha : I \to \bb{R}^2$ es una curva regular, llamamos \textbf{curva normal} a la curva $\alpha$ en el instante $t$ a la recta que pasa por $\alpha(t)$ y es perpendicular a la recta tangente en este instante. Se pide estudiar las rectas normales de una recta y de una circunferencia. ¿Hay alguna otra curva que satisfaga las mismas propiedades que estas curvas?\\

    Tener todas las rectas normales paralelas es equivalente a decir que todas las rectas tangentes son paralelas. Sea $s\in I$, su recta tangente será 
    \begin{gather*}
        \alpha(s) + \langle \alpha'(s) \rangle
    \end{gather*}
    Sabemos además que 
    \begin{gather*}
        \alpha'(s) = \lambda(s)v\ \ \ v\in \bb{R}^2\setminus\{0\},\ \ \lambda(s)\neq 0 \ \ \forall s \in I
    \end{gather*}
    Para ver que $\lambda(s)$ es diferenciable, como $\alpha'(s)$ lo es tendremos que $\lambda(s)v$ también lo será. Podemos considerar ahora 
    \begin{gather*}
        \langle \lambda(s)v, v \rangle
    \end{gather*}
    que es diferenciable y además $\langle \lambda(s)v, v \rangle = \lambda(s)|v^2|$. Podemos dividir ahora entre $|v^2|$ y obtendremos que $\lambda(s)$ es diferenciable. Al ser en particular continua tendremos que, o bien $\lambda(s)>0$ o bien $\lambda(s)<0$ para todo $s\in I$. Fijamos $s_0\in I$ y tenemos
    \begin{gather*}
        \int_{s_0}^s \alpha'(u)du = \left(\int_{s_0}^s \lambda(u)du\right)v\\
    \end{gather*}
    Si notamos por $f(s)=\int_{s_0}^s \lambda(u)du$ y aplicamos el teorema fundamental del cálculo en el término izquierdo obtenemos
    \begin{gather*}
        \alpha(s)-\alpha(s_0) = f(s)v
    \end{gather*}
    De forma que despejando obtenemos
    \begin{gather*}
        \alpha(s) = \alpha(s_0) + f(s)v\in R_{\alpha(s_0),v}
    \end{gather*}
    Por tanto, $tr(\alpha)$ está contenida en una recta. Obtenemos finalmente que $tr(\alpha)$ es un segmento de recta.\\

    Nos planteamos ahora el caso de que todas las rectas normales pasen por un mismo punto. La recta normal en un punto $t\in I$ será aquella recta que pasa por $\alpha(t)$ y con dirección perpendicular a $\alpha'(t)$, o equivalentemente con dirección $J\alpha'(t)$. De esta forma, la recta normal en $t$ será 
    \begin{gather*}
        \alpha(t) + \lambda J \alpha'(t)\ \ \ \lambda \in \bb{R}
    \end{gather*}
    Tenemos entonces que existe un punto $c\in \bb{R}^2$ tal que $c$ pertenece a todas las rectas normales. De esta forma tenemos 
    \begin{gather*}
        \forall t \in I\ \ \exists \lambda(t) : \alpha(t) + \lambda(t)J\alpha'(t) = c\ \ \ \lambda:I\to \bb{R}
    \end{gather*}
    Con un argumento análogo al anterior, para ver que $\lambda(t)$ es diferenciable consideramos
    \begin{gather*}
        \langle \lambda(t)J\alpha'(t), J\alpha'(t)\rangle = \lambda(t)|\alpha'(t)|^2
    \end{gather*}
    Dividimos ahora entre $|\alpha'(t)|^2$ y llegamos a que $\lambda$ es diferenciable. Además
    \begin{gather*}
        \alpha(t)-c = -\lambda(t)J\alpha'(t)
    \end{gather*}
    Multiplicamos escalarmente por $\alpha'(t)$ y obtenemos
    \begin{gather*}
        \langle \alpha(t)-c, \alpha'(t) \rangle = 0 \ \ \ \forall t \in I
    \end{gather*}
    Además, esto es igual a $\frac{1}{2}(|\alpha(t)-c|^2)'=0$. Esto nos dice que 
    \begin{gather*}
        |\alpha(t)-c|^2 = r > 0\ \ \ \forall t \in \bb{R}
    \end{gather*}
    Esto nos lleva a que $\alpha(t)\in C(c,r)$ por lo que $tr(\alpha)\subset C(c,r)$ y tendremos que $tr(\alpha)$ es un arco de circunferencia.
\end{ejercicio}

\section{Teoría local de curvas planas. Diedro de Frenet. Curvatura}

\begin{notacion}
    A partir de ahora todas las curvas  $\alpha: I \to \bb{R}^2$ serán planas y regulares excepto que se especifique lo contrario. Podemos considerarla por tanto p.p.a. ya que lo que nos interesa es la forma de la traza y nos va a ayudar conocer la celeridad de la curva. Representamos el vector tangente $\alpha'(s)$ de $\alpha$ en el instante $s\in I$ por
    \begin{gather*}
        \alpha'(s) = T(s) \in \bb{R}^2
    \end{gather*}
    y por las curvas que estamos considerando tenemos que 
    \begin{gather*}
        |T(s)| = 1\ \ \ \forall s \in I
    \end{gather*}
\end{notacion}

\begin{definicion}
    Definimos el \textbf{vector normal} de $\alpha$ en $s\in I$ como
    \begin{gather*}
        N(s) = JT(s)
    \end{gather*}
    donde $J$ está dada por 
    \Func{J}{\bb{R}^2}{\bb{R}^2}{(x,y)}{J(x,y)=(-y,x)}
    es decir, $J$ es un giro de $90^\circ$ en sentido antihorario.
\end{definicion}

\begin{propiedades}\
    \begin{enumerate}
        \item $|N(s)| = |JT(s)| = |T(s)| = 1$ para todo $s\in I$.
        \item $\langle T(s), N(s) \rangle = \langle T(s), JT(s) \rangle = 0$.
        \item Dado $s\in I$ podemos considerar $\{T(s), N(s)\}$ que será una base ortonormal de $\bb{R}^2$ positivamente orientada que depende diferencialmente de $s$. A esta base la llamaremos \textbf{diedro de Frenet-(Serret)} de $\alpha$ en el instante $s\in I$.
        \item Si estudiamos el cambio del diedro de Frenet a lo largo de la curva tendremos que estudiar $T'(s)$ y $S'(s)$. Tenemos que 
        \begin{gather*}
            \langle T(s), T(s) \rangle = 1 \ \ \ \forall s\in I\\
            2\langle T'(s), T(s) \rangle = 0 \ \ \ \forall s \in I
        \end{gather*}
        Tenemos entonces que, como $T'(s)\in \bb{R}^2$ necesariamente 
        $T'(s) = \lambda_s T(s) + \mu_s N(s)$ y del producto escalar anterior concluimos que $\lambda_s = 0$. Por tanto 
        \begin{gather*}
            T'(s) = \mu_s N(s)
        \end{gather*}
        A partir de ahora notaremos a este $\mu_s$ como $k(s)\in \bb{R}$ y lo llamaremos la \textbf{curvatura} de $\alpha$ en $s\in I$. Dicha aplicación verifica
        \begin{gather*}
            T'(s) = k(s)N(s)
        \end{gather*}
        Análogamente tenemos 
        \begin{gather*}
            \langle N(s), N(s) \rangle = 1 \ \ \ \forall s\in I\\
            2\langle N'(s), N(s) \rangle = 0 \ \ \ \forall s \in I
        \end{gather*}
        Lo que, con el razonamiento anterior nos lleva a que $N'(s)=\nu_s T(s)$. Como tenemos que $\langle T(s), N(s) \rangle = 0$ podemos derivar y obtenemos 
        \begin{gather*}
            \langle T'(s), N(s)\rangle + \langle T(s), N'(s)\rangle = 0 \sii\\
            \sii k(s) \langle N(s), N(s) \rangle + \nu_s \langle T(s), T(s) \rangle = k(s) + \nu_s = 0
        \end{gather*}
        de donde $\nu_s = -k(s)$. Concluimos finalmente que 
        \begin{gather*}
            \left\{
                \begin{array}{c}
                    T'(s) = k(s)N(s)\\
                    N'(s) = -k(s)T(s)
                \end{array}
            \right.
        \end{gather*}
    \end{enumerate}
\end{propiedades}

\begin{ejemplo}\
    \begin{enumerate}
        \item Consideramos la curva dada por 
        \Func{\alpha}{\bb{R}}{\bb{R}^2}{s}{p + sv}
        con $p\in \bb{R}^2$, $v\in \bb{R}^2$ tal que $v\neq 0$ y $|v| = 1$. De esta forma tendremos que 
        \begin{gather*}
            T(s) = v\\
            T'(s) = 0
        \end{gather*}
        para todo $s\in \bb{R}$. De las expresiones anteriores deducimos que 
        \begin{gather*}
            k(s) = 0\ \ \ \forall s \in \bb{R}
        \end{gather*}
        por lo que una recta no tendrá curvatura (como podríamos esperar).

        \item Estudiamos ahora el caso de la curva definida como
        \Func{\beta}{\bb{R}}{\bb{R}^2}{s}{(a_1 + r\cos(\frac{s}{r}), a_2 + r\sin (\frac{s}{r}))}
        Al derivar esta curva obtenemos 
        \begin{gather*}
            \beta'(s) = \left(-\sin\left(\frac{s}{r}\right), \cos\left(\frac{s}{r}\right)\right)
        \end{gather*}
        Estudiamos ahora el vector tangente y normal obteniendo
        \begin{gather*}
            \left\{
                \begin{array}{c}
                    T_\beta(s) = \left(-\sin\left(\dfrac{s}{r}\right), \cos\left(\dfrac{s}{r}\right)\right)\\\\
                    N_\beta(s) =  \left(-\cos\left(\dfrac{s}{r}\right), -\sin\left(\dfrac{s}{r}\right)\right)
                \end{array}
            \right.
        \end{gather*}
        Al derivar el vector tangente obtenemos 
        \begin{gather*}
            T_\beta'(s) = \frac{1}{r}\left(-\cos\left(\frac{s}{r}\right), -\sin\left(\frac{s}{r}\right)\right)
        \end{gather*}
        de donde $k(s) = \frac{1}{r}$, es decir, la curvatura a lo largo de una circunferencia es constante y depende del radio de la misma.
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}

\begin{ejercicio}
    Estudiar las curvas de $\bb{R}^2$ p.p.a. con curvatura constante.\\

    Sea $\alpha:I\to \bb{R}^2$ una curva p.p.a. y consideramos $k(s)=k_0$ para todo $s\in I$. Haremos una distinción de casos:
    \begin{itemize}
        \item Si $k_0=0$ para todo $s\in I$, entonces de las ecuaciones de Frenet deducimos que 
        \begin{gather*}
            T'(s) = k(s)N(s) = k_0N(s)=0 \Rightarrow \alpha''(s)=0 \ \ \ \forall s \in I
        \end{gather*}
        Como la aceleración es nula, necesariamente la velocidad es constante por lo que 
        \begin{gather*}
            \alpha'(s) = v \ \ \ \forall s \in I,\ \ v\in \bb{R}^2\ \ |v|=1
        \end{gather*}
        Fijando $s_0\in I$ podemos integrar obteniendo
        \begin{gather*}
            \int_{s_0}^s \alpha'(u)du= \left(\int_{s_0}^sdu\right)v
        \end{gather*}
        De donde, aplicando la regla de Barrow y el TFC
        \begin{gather*}
            \alpha(s) - \alpha(s_0) = (s-s_0)v \Rightarrow \alpha(s)=\alpha(s_0) + (s-s_0)v
        \end{gather*}
        y de nuevo $\alpha$ está dentro de una recta, y por tanto será un segmento de recta p.p.a.

        \item Si $k_0\neq 0$ para todo $s\in I$, puedo definir la siguiente aplicación
        \Func{f}{I}{\bb{R}^2}{s}{\alpha(s) + \frac{1}{k_0}N(s)}
        que es diferenciable. Derivando y aplicando las ecuaciones de Frenet obtenemos 
        \begin{gather*}
            f'(s) = T(s) + \frac{1}{k_0}(-k_0T(s)) = 0
        \end{gather*}
        Por tanto tenemos que 
        \begin{gather*}
            \alpha(s) + \frac{1}{k_0}N(s) = c\in \bb{R}^2
        \end{gather*}
        De esta forma 
        \begin{gather*}
            \alpha(s) - c = -\frac{1}{k_0}N(s) \Rightarrow |\alpha(s)-c|^2 = \frac{1}{k_0^2}
        \end{gather*}
        Lo que nos dice que $tr(\alpha)\subset C(c, \frac{1}{|k_0|})$.
    \end{itemize}
\end{ejercicio}

\begin{observacion}
    Del ejercicio anterior se puede concluir que las únicas curvas p.p.a. con curvatura constante son los arcos de recta y de circunferencia.
\end{observacion}